\chapter{Návrhy obrazovek}
 \indent Tato kapitola je věnovaná návrhům obrazovek pro aplikaci \joaha. Wireframes (nebo návrhy obrazovek) slouží několika účelům \cite{understandingwireframes}:
 
 \begin{enumerate}
 	\item Pomáhají zúčastněným stranám lépe pochopit, co se bude vyvíjet a zda analytik uchopil jejich požadavky.
 	\item Pomáhá analytikovi zajistit, aby se zákazníci, pokud je jich více, shodli na tom, jaký systém se má zvolit.
 	\item Pro designery slouží jako podklad pro návrh webových stránek.
 	\item Pomáhá vývojářům pochopit požadovanou funkčnost a technické požadavky na řešení. 
 \end{enumerate} 

V případě aplikace \joaha \, se návrhy obrazovek používaly ve všech fázích analýzy problému. Wireframes sloužily jako zdroj požadavků ve fázi jejich sběru, pomáhaly při komunikaci se zákazníkem, usnadnily nalezení chyb ve specifikaci a nyní slouží jako podklad pro designera, který navrhne grafický vzhled stránky. Z těchto důvodů jsem se rozhodla, že bude správné věnovat celou kapitolu tomuto tématu.


Návrh obrazovek jsem začala výběrem vhodného nástroje. Rozhodla jsem se použít Adobe Illustrator, grafický editor pro vektorovou grafiku. Jeho předností před speciálními nástroji pro tvorbu wireframes bylo to, že mě neomezoval předpřipraveným vzhledem a dával větší volnost při návrhu.

Ve výsledku vzniklo 19 obrazovek, které jsme se zákazníkem pro usnadnění komunikace očíslovali. Na obrázku \ref{img:wireframe} je zobrazená stránka placeného videonávodu z pohledu uživatele bez členství. Součástí stránky jsou:

\begin{itemize}
	\item Hlavní menu. Obsahuje odkazy na různé stránky aplikace, vyhledávání, tlačítko změny jazyku, odkaz na zprávy pro uživatele a na jeho profil.
	\item Vedlejší menu \uv{Kategorie}. Umožní vyhledávání kategorií, témat a klíčových slov.
	\item Místo pro reklamu -- jeden z požadavků zákazníka.
	\item Banner, který upozorní uživatele na to, že návod je ve zrychlené verzi.
	\item Samotný videonávod. Návod se přehraje zrychleně. Pod videem jsou odkazy na sdílení pomocí sociálních sítí. 
	\item Diskuze a podobné návody.
	\item Footer, který je stejný na všech stránkách.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=1.2\linewidth]{includes/06-videonavod-neplaceny.pdf}
	\caption{Placený videonávod pro uživatele bez členství}
	\label{img:wireframe}
\end{figure}


 Wireframes nezachycují celý systém, ale jeho nejdůležitější součásti, jako jsou například stránky návodů, online kurzů, přihlášení a registrace, nákup nebo osobní profil uživatele. Stránky pro přidání příspěvků, správu komentářů nebo uživatelů poskytuje přímo CMS framework, a proto takové stránky nejsou navržené pomocí wireframes. Ostatní návrhy obrazovek jsou z důvodu jejich velkého množství uložené na stránkách projektu na gitlabu  (\gitlab).



